---
title: "Домашнее задание: блок 2"
subtitle: "--- блок закрыт ---"
output:
  pdf_document:
    latex_engine: xelatex
  html_document: default
header-includes:
  - \usepackage{fontspec}
  - \setmainfont{PT Mono}
  - \usepackage{placeins}
---

# Примечания

* количество баллов за задачу указывается в скобках;
* при выполнении задания вы должны проиллюстрировать/пояснить решение (любым образом);
* один блок содержит задачи к нескольким неделям, результаты сдаются после "закрытия" блока (см. пометку в заголовке файла)

# К четвертой неделе

## 1. (1) Вычислите

$$
\mathbf{v} = [16, -14, -7, 9, 29, 19, -3] \\
$$
$$
\frac{\mathbf{v} \cdot 3}{7}
$$

## 2. (1) Вычислите

$$
\mathbf{v} = [13, 8, -10, 3, -1]; \\
\mathbf{u} = [-6, 4, 5, -1, -7]; \\
\mathbf{w} = [-1, 12, 8, -3, 10]; \\
$$
$$
\mathbf{v} + \mathbf{u} - \mathbf{w}
$$

## 3. (1) Определите, какие из данных векторов перпендикулярны

$$
\mathbf{v} = [4, 3, 2, 6]; \\
\mathbf{u} = [-2, 5, 2, -3]; \\
\mathbf{w} = [2, -2, 5, -2]; \\
$$

## 4. (1) Вычислите

$$
\mathbf{v} = [6, -1, 4, -6, -3, 2]
$$
$$
\|\mathbf{v}\| = ?
$$

# К пятой неделе

## 5. (1) Вычислите

$$
\mathbf{X} = 
\begin{bmatrix}
8 & 0 & 12\\
-3 & -13 & 0 \\
9 & -9 & 10 
\end{bmatrix};
\ \\
\mathbf{Y} = 
\begin{bmatrix}
-4 & 9 & -6\\
0 & -1 & 12 \\
9 & -3 & -6
\end{bmatrix}
$$
$$
5(\mathbf{X} + \mathbf{Y}) = ?
$$

## 6. (1) Вычислите

$$
\mathbf{X} = 
\begin{bmatrix}
16 & -3 \\
-8 & 13
\end{bmatrix};
\ \\
\mathbf{Y} = 
\begin{bmatrix}
15 & 6 \\
-4 & 17
\end{bmatrix}
$$
$$
\frac{2|\mathbf{X}|}{3|\mathbf{Y}|} = ?
$$

## 7. (2) Вычислите

$$
\mathbf{X} = 
\begin{bmatrix}
-7 & 1 & -2\\
-2 & 6 & -10 \\
\end{bmatrix};
\ \\
\mathbf{Y} = 
\begin{bmatrix}
-12 & 3\\
9 & -3 \\
-11 & 12
\end{bmatrix}
$$
$$
\mathbf{X}\mathbf{Y} = ?
$$

# К шестой неделе

## 8. (2) Решите систему линейных уравнений с помощью матриц

$$
\begin{cases}
7x + 2y - 3z = 12 \\
-3x + 3y + z = -7 \\
x - 5y + 3z = 5
\end{cases}
$$

## 9. (2) Решите задачу

После выборов в некоторой стране из 100 мест в парламенте 65 мест заняла победившая партия и 35 заняла оппозиция. Партийная дисциплина в этой стране довольно слаба, и учёные выяснили, что вероятность остаться в своей партии или перейти в другую в течение одного месяца выражается ядром марковской цепи вида

$$
\begin{array}{c|cc}
& \to RP & \to OP \\
\hline
RP & 0.95 & 0.05 \\
OP & 0.25 & 0.75
\end{array}
$$

где RP = Ruling Party = Правящая партия, а OP = Opposition = Оппозиция.

Скажите, сколько депутатов будет в правящей партии и сколько будет в оппозиции через квартал (3 месяца)? Ответ округлите до ближайших целых.